\section{Механизм управления дивергентным потоком}

\subsection{Теория PDOM-реконвергенции}

\subsubsection{Граф управляющего потока и постдоминаторы}

Граф управляющего потока (CFG) программы определяется как:
\begin{equation}
  G = (V,\, E,\, \mathit{entry},\, \mathit{exit}),
\end{equation}
где $V$~--- множество базовых блоков,
$E \subseteq V \times V$~--- рёбра передачи управления,
$\mathit{entry}$ и $\mathit{exit}$~--- специальные узлы.

\textbf{Определение (постдоминатор)~\cite{Lengauer1979, AhoUllman2006}.}
Узел $D$ является постдоминатором
узла $N$ ($D \;\mathrm{pdom}\; N$), если каждый путь из $N$ в
$\mathit{exit}$ проходит через $D$.

\textbf{Определение (непосредственный постдоминатор).}
Непосредственный постдоминатор узла $N$:
\begin{equation}
  \mathrm{IPDOM}(N) = \operatorname*{argmin}_{D:\; D \;\mathrm{pdom}\; N,\; D \neq N}
    |E^*[N, D]|,
\end{equation}
то есть ближайший постдоминатор (за минимальное число шагов).

\textbf{Теорема~\cite{Lengauer1979}.} $\mathrm{IPDOM}(N)$ существует для каждого узла
$N \neq \mathit{exit}$.

\textit{Доказательство} строится по индукции по структуре CFG:
сначала для ациклических CFG, затем обобщается на произвольные CFG
методом фиксированной точки~\cite{Cytron1991}.

Понятие постдоминатора является центральным для управления дивергентным
исполнением: именно то свойство, что все пути к выходу обязательно
проходят через $\mathrm{IPDOM}(N)$, гарантирует, что ни одна ветка
варпа не «потеряется» при дивергенции~--- алгоритм всегда знает,
где потоки снова сойдутся.

\subsubsection{Теорема о корректности PDOM-реконвергенции}

\textbf{Теорема (PDOM-корректность)~\cite{Fung2007, BenSalem2016}.}
Пусть при исполнении условного перехода $N$ варьируется
активность потоков: $M_{\mathrm{taken}} \neq 0$ и
$M_{\mathrm{not}} \neq 0$. Если точкой реконвергенции выбирается
$\mathrm{IPDOM}(N)$, то:
\begin{enumerate}
  \item Все потоки варпа воссоединятся в $\mathrm{IPDOM}(N)$.
  \item Ни один поток не пропустит инструкцию своего активного пути.
  \item После реконвергенции маска $M$ восстанавливается в полное значение.
\end{enumerate}

\textit{Обоснование.}

\textbf{Утверждение~1} (воссоединение).
Введём обозначения: \textit{ветка перехода}~--- подмножество потоков
с $P=1$, которые переходят на метку $\$L$; \textit{ветка продолжения}~---
подмножество потоков с $P=0$, которые продолжают выполнение с $\mathrm{PC}+1$.
По определению постдоминатора каждый путь из $N$ в $\mathit{exit}$
проходит через $\mathrm{IPDOM}(N)$.
Ветка перехода ($N \to \$L \to \cdots$) и ветка продолжения
($N \to \mathrm{PC}+1 \to \cdots$)~--- оба пути ведут в
$\mathit{exit}$, следовательно, оба обязательно пройдут через
$\mathrm{IPDOM}(N)$. Значит, все потоки встретятся в этой точке.

\textbf{Утверждение~2} (полнота путей). Потоки с маской $M_{\mathrm{taken}}$
исполняются только внутри ветки перехода, а потоки с маской
$M_{\mathrm{not}}$~--- только внутри ветки продолжения.
Ни один поток не получает нулевую маску пока его ветка активна,
поэтому ни одна инструкция активного пути не пропускается.

\textbf{Утверждение~3} (восстановление маски). Когда ветка перехода
завершает исполнение безусловным прыжком к точке слияния $\mathrm{IPDOM}(N)$,
в стек помещается фрейм реконвергенции с исходной маской $M$ и
$\mathrm{PC} = \mathrm{IPDOM}(N)$. Встроенный цикл диспетчера
(\texttt{rt\_stream.cpp}) перед каждой инструкцией снимает фрейм
и восстанавливает $M$, когда текущий PC совпадает с \texttt{frame.pc}.

Поскольку выбирается \textit{непосредственный} постдоминатор~---
ближайший к $N$~--- последовательное исполнение двух ветвей
минимально: потоки воссоединяются как можно раньше.

Это свойство важно не только для производительности (минимальное время
простоя заблокированных потоков), но и для корректности метрики
\texttt{branch\_efficiency}: чем раньше маска восстанавливается
в полное значение, тем меньше инструкций выполняется с частичной
загрузкой варпа, что точно отражает поведение реального GPU.

\subsection{Структура данных стека дивергенции}

\subsubsection{Тип \texttt{StackFrame} и семантика полей}

Каждый фрейм стека дивергенции описывается структурой:

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Структура StackFrame}]
struct StackFrame {
    uint64_t pc;
    uint32_t mask;
    bool     is_convergence;
};
\end{lstlisting}

Инварианты:
\begin{itemize}
  \item Если \texttt{is\_convergence~= true}: при достижении
        $\mathrm{PC} = \mathit{frame.pc}$ маска восстанавливается
        в \texttt{frame.mask} и фрейм снимается.
  \item Если \texttt{is\_convergence~= false}: дивергентный путь
        в очереди; при достижении его PC исполнение возобновляется
        с маской \texttt{frame.mask}.
\end{itemize}

Стек $S = [f_n, \ldots, f_1, f_0]$ (вершина~--- $f_n$):
фрейм реконвергенции всегда располагается \textit{ниже}
соответствующих дивергентных фреймов.

\subsubsection{Сложность операций и ограничение глубины}

Операции push/pop/top~--- O(1). При вложенности дивергенций
глубиной $k$: $|S| \leq 2k$.

Для типичных CUDA-ядер $k \leq 5$~--- $|S| \leq 10$.
Объём памяти: $\texttt{sizeof}(\texttt{StackFrame}) \cdot 10 = 160$~байт.

Ограниченность глубины стека~--- следствие архитектурных ограничений
реальных GPU: аппаратный стек дивергенции также имеет фиксированный размер,
что вынуждает компилятор \texttt{nvcc} ограничивать глубину вложенных
условных конструкций. Эмулятор наследует это ограничение,
оставаясь семантически совместимым с аппаратным поведением.

\subsection{Алгоритм обработки условного перехода}

\subsubsection{Алгоритм PDOM\_Diverge}

\begin{algorithm}[H]
  \caption{PDOM\_Diverge($M$, $P$, $\$L$) --- условный переход \texttt{@\%pN bra \$L}~\cite{Fung2007}}
  \label{alg:pdom_diverge}
  \KwIn{маска исполнения $M$, предикатная маска $P$, метка перехода $\$L$}
  \KwOut{обновлённые $M$, $\mathrm{PC}$, стек $S$}

  $M_{\mathrm{taken}} \leftarrow M \wedge P$\;
  $M_{\mathrm{not}} \leftarrow M \wedge \neg P$\;
  \lIf{$M_{\mathrm{taken}} = 0$}{$\mathrm{PC} \leftarrow \mathrm{PC}+1$; \textbf{return}}
  \lIf{$M_{\mathrm{not}} = 0$}{$\mathrm{PC} \leftarrow \mathit{offset}(\$L)$; \textbf{return}}
  \tcp{дивергенция: отложить ветку продолжения, исполнить ветку перехода}
  \textbf{push}$(S,\;\{\mathrm{PC}+1,\; M_{\mathrm{not}},\; \mathit{is\_conv} = \texttt{false}\})$\;
  $M \leftarrow M_{\mathrm{taken}}$\;
  $\mathrm{PC} \leftarrow \mathit{offset}(\$L)$\;
\end{algorithm}

\textbf{Пояснение к шагам.}
Точка реконвергенции (IPDOM) на момент условного перехода неизвестна:
NVCC не кодирует её в инструкции.
Шаг~5 откладывает ветку продолжения как фрейм ожидания
$\{\mathrm{PC}+1,\;M_{\mathrm{not}},\;\texttt{false}\}$.
Шаги~6--7 немедленно переходят к ветке перехода с маской $M_{\mathrm{taken}}$.
IPDOM обнаруживается позже, когда ветка перехода заканчивается
безусловным прыжком вперёд (алгоритм PDOM\_Merge ниже).

Выбор приоритета в пользу ветки перехода ($M_{\mathrm{taken}}$) перед веткой
продолжения является соглашением реализации, а не требованием
спецификации PTX. Аналогичный порядок применяется в оригинальном
аппаратном стеке PDOM архитектур до Volta~\cite{Lindholm2008, Narasiman2011}:
сначала исполняется взятый переход, затем~--- ветка fall-through.

\subsubsection{Обнаружение IPDOM и цикл реконвергенции}

\textbf{Обнаружение точки слияния (PDOM\_Merge).}
NVCC всегда завершает ветку перехода безусловным прыжком вперёд к точке
слияния. Исполнитель \texttt{braInstruction::ExecuteBranch} обрабатывает
этот прыжок следующим образом:

\begin{algorithm}[H]
  \caption{PDOM\_Merge --- безусловный \texttt{bra \$L} при непустом стеке}
  \label{alg:pdom_merge}
  $t \leftarrow \mathit{target\_pc}$\;
  \If{\textbf{not} $S.\mathit{empty}()$ \textbf{and} $t > \mathrm{PC}$}{
    \eIf{$\neg S.\mathit{top}().\mathit{is\_conv}$ \textbf{and} $t > S.\mathit{top}().pc$}{
      \tcp{Case A: ветка перехода завершена; $t$ --- IPDOM}
      $M_{\mathrm{ft}} \leftarrow S.\mathit{top}().\mathit{mask}$;
      $\mathit{pc\_ft} \leftarrow S.\mathit{top}().pc$\;
      $M_{\mathrm{full}} \leftarrow M \vee M_{\mathrm{ft}}$\;
      $S.\mathit{pop}()$\;
      \textbf{push}$(S,\;\{t,\; M_{\mathrm{full}},\; \mathit{is\_conv}=\texttt{true}\})$\;
      $M \leftarrow M_{\mathrm{ft}}$; $\mathrm{PC} \leftarrow \mathit{pc\_ft}$\;
      \textbf{return}\;
    }{
      \If{$S.\mathit{top}().\mathit{is\_conv}$ \textbf{and} $S.\mathit{top}().pc = t$}{
        \tcp{Case B: ветка продолжения пришла к IPDOM}
        $M \leftarrow S.\mathit{top}().\mathit{mask}$; $S.\mathit{pop}()$\;
        $\mathrm{PC} \leftarrow t$; \textbf{return}\;
      }
    }
  }
  $\mathrm{PC} \leftarrow t$\tcp*{обычный прыжок}
\end{algorithm}

\textbf{Встроенный цикл реконвергенции.}
Перед каждой инструкцией диспетчер (\texttt{rt\_stream.cpp}) выполняет
цикл, который снимает фреймы реконвергенции (\texttt{is\_conv = true}),
чей PC совпадает с текущим:

\begin{algorithm}[H]
  \caption{Встроенный цикл реконвергенции (rt\_stream.cpp)}
  \label{alg:conv_check}
  \While{\textbf{not} $S.\mathit{empty}()$
         \textbf{and} $S.\mathit{top}().\mathit{is\_conv}$
         \textbf{and} $S.\mathit{top}().pc = \mathrm{PC}$}{
    $M \leftarrow S.\mathit{top}().\mathit{mask}$\;
    $S.\mathit{pop}()$\;
  }
\end{algorithm}

Фреймы ожидания (\texttt{is\_conv = false}) цикл не трогает:
они активируются только внутри \texttt{PDOM\_Merge} (Case~A).
Сложность: O($k$) за одну проверку, O($k \cdot N_{\mathrm{instrs}}$)
суммарно для ядра с $k$ уровнями дивергенции.

\subsection{Граничные случаи}

\subsubsection{Вложенные дивергенции: корректность при $k \geq 2$}

Рассмотрим пример: внешний дивергентный \texttt{if} и внутренний
дивергентный \texttt{if}. Пусть начальная маска $M_0 = \texttt{0xFFFFFFFF}$,
внешний переход на $\mathrm{pc}_B$, внутренний~--- на $\mathrm{pc}_C$:

\begin{enumerate}
  \item Внешний \texttt{if} ($\mathrm{pc}_B$): алгоритм PDOM\_Diverge помещает в стек
        $f_1 = \{\mathrm{pc}_B{+}1,\; M_{\mathrm{not\_out}},\;\texttt{false}\}$.
        Стек: $[f_1]$. Исполняется ветка перехода с маской $M_{\mathrm{taken\_out}}$.
  \item Внутренний \texttt{if} ($\mathrm{pc}_C$): алгоритм PDOM\_Diverge помещает в стек
        $f_2 = \{\mathrm{pc}_C{+}1,\; M_{\mathrm{not\_in}},\;\texttt{false}\}$.
        Стек: $[f_1, f_2]$. Исполняется внутренняя ветка перехода.
  \item Конец внутренней взятой ветки (безусловный \texttt{bra} к $\mathrm{pc\_ipdom\_in}$):
        PDOM\_Merge Case~A снимает $f_2$, помещает в стек
        $f_3 = \{\mathrm{pc\_ipdom\_in},\; M_{\mathrm{taken\_out}},\;\texttt{true}\}$.
        Стек: $[f_1, f_3]$. PC переходит к $\mathrm{pc}_C{+}1$.
  \item Достижение $\mathrm{pc\_ipdom\_in}$: цикл реконвергенции снимает
        $f_3$, восстанавливает $M = M_{\mathrm{taken\_out}}$.
        Стек: $[f_1]$.
  \item Конец внешней взятой ветки (безусловный \texttt{bra} к $\mathrm{pc\_ipdom\_out}$):
        PDOM\_Merge Case~A снимает $f_1$, помещает в стек
        $f_4 = \{\mathrm{pc\_ipdom\_out},\; M_0,\;\texttt{true}\}$.
        Стек: $[f_4]$. PC переходит к $\mathrm{pc}_B{+}1$.
  \item Достижение $\mathrm{pc\_ipdom\_out}$: цикл реконвергенции снимает
        $f_4$, восстанавливает $M = M_0$.
        Стек: $[\,]$.
\end{enumerate}

Порядок LIFO (последний вошёл~--- первый вышел) при снятии фреймов
гарантирует восстановление масок от внутреннего к внешнему уровню
вложенности, что обеспечивает корректное поведение при произвольной
глубине дивергенции.

Пример иллюстрирует ключевое свойство стека:
увеличение вложенности дивергенций не требует изменений в алгоритме~---
каждый новый уровень добавляет не более двух фреймов, а восстановление
масок происходит в строго обратном порядке вне зависимости от их числа.

\subsubsection{Дивергентные циклы}

В \texttt{while}-цикле с дивергентным условием выхода: часть потоков
достигает \texttt{bra~\$exit} раньше остальных. При каждой итерации
PDOM\_Diverge корректно разделяет «продолжающие» ($M_{\mathrm{continue}}$)
и «вышедшие» ($M_{\mathrm{exit}}$) потоки. Потоки, завершившие цикл,
не участвуют в последующих итерациях, так как их биты сброшены
в $M_{\mathrm{continue}}$.

\subsubsection{Инструкция \texttt{exit} и обнуление маски активных потоков}

Инструкция \texttt{exit} при $M \neq 0$ обнуляет биты завершивших
потоков в маске:
$M' = M \setminus \{t \mid \text{поток } t \text{ исполняет exit}\}$.

При $M' = 0$ метод \texttt{isActive()} возвращает \texttt{false}:
диспетчер блока (\texttt{rt\_stream.cpp}) останавливает варп. Модуль исполнения варпа только обновляет
маску~--- сигнал останова передаётся через публичный метод.

\newpage
